\graphicspath{{img/extras/}}

\chapter*{পরিশিষ্ট}

\section*{``এটাই বেকারল্যান্ড'' বইয়ের ধাঁধার সমাধান}

	দুঘণ্টা চেষ্টা করা শেষ? তাহলে সমাধান দেখাতে পারো। 

	প্রথমেই তিন অধিবাসীর ধাঁধা:
	\vspace{-1em}
		\begin{enumerate}
			\itemsep0em 
			\item A একজন গান্ডা, B আন্ডা এবং C গান্ডা। (হিন্ট: C আন্ডা না গান্ডা তা ধরে নিয়ে শুরু করো।)
			\item আবারও A একজন গান্ডা, B আন্ডা এবং C গান্ডা। (তবে এবার কিন্তু যুক্তি একটু ভিন্ন। )
		\end{enumerate}
	\vspace{-1em}
	এবার দুই অধিবাসীর ধাঁধা:
	\vspace{-1em}
		\begin{enumerate}
			\itemsep0em 
			\item D গান্ডা, E আন্ডা।
			\item F এবং G দুজনেই গান্ডা।
			\item মুহাম্বাস ভুল শুনেছে, বা সে ভুল লিখেছে! 
			\item দুজনেই আন্ডা। (হিন্ট: ``কিন্তু'' কিন্তু আসলে ``এবং'')
		\end{enumerate}
	\vspace{-1em}
	মুহাম্বাসের বন্ধুদের ধাঁধা:
	\vspace{-1em}
		\begin{enumerate}
			\itemsep0em 
			\item A আন্ডা, B গান্ডা, C আন্ডা।
			\item B-এর পরিচয় জানা যাবে না, তবে C গান্ডা।
			\item C একজন আন্ডা।
		\end{enumerate}
		
\section*{``সম্ভাবনা" অধ্যায়ের প্রবলেমের সমাধান}

\subsection{সম্ভাবনার যোগ}

\begin{problem}
$n$টি কয়েন টস করা হলো। তাদের মধ্যে সর্বোচ্চ একটিতে টেল আসার সম্ভাবনা $\dfrac{3}{16}$। $n$ কত?
\end{problem}

\begin{solution}
$n$টি কয়েনের জন্য মোট সম্ভাব্য ফলাফলের সংখ্যা $2^n$। আবার, সর্বোচ্চ একটিতে টেল আসার অনুকূল ফলাফলের সংখ্যা $\binom{n}{0}+\binom{n}{1}=1+n$। সুতরাং, সর্বোচ্চ একটিতে টেল আসার সম্ভাবনা $\dfrac{1+n}{2^n}$। তাহলে, 

\[ \frac{1+n}{2^n} =\frac{3}{16} \]

এটি সমাধান করলে এখান থেকে $n$ এর মান আসে $n=5$।
\end{solution}

\begin{problem}
লাযীম এবং তাশকি $7$টি চেয়ারের সারি হতে ইচ্ছামতো যেকোনো দুটি চেয়ারে বসে। তাদের চেয়ার পাশাপাশি না হওয়ার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}

\begin{solution}
লাযীম এবং তাশকি বসার জন্য যেকোনো দুটি চেয়ার বাছাই করতে পারে মোট $\binom{7}{2} = 21$ উপায়ে। আবার তারা পাশাপাশি বসতে পারে মোট $6$ উপায়ে। খেয়াল রেখো, এখানে অর্ডার বিবেচনা করা হয়নি। এখন, 
\[ P(\text{তাদের চেয়ার পাশাপাশি}) = \frac{6}{21} = \frac{2}{7} \]
সুতরাং, 
\[P(\text{তাদের চেয়ার পাশাপাশি নয়}) = 1-\frac{2}{7} = \frac{5}{7}\]
\end{solution}

\subsection{সম্ভাবনার গুণ}

\begin{problem}
লাল দল ও সবুজ দলের ক্রিকেট সিরিজে (যে দল আগে $4$ ম্যাচ জিতবে, তাদের সিরিজ জয়) সবুজ দলের যেকোনো ম্যাচে সিরিজ জয়ের সম্ভাবনা কত? যেখানে, লাল দলের বিপক্ষে সবুজ দলের জয়ের সম্ভাবনা $\dfrac{3}{4}$।
\end{problem}

\begin{solution}
সবুজ দল যেকোনো ম্যাচে সিরিজ জিতবে যদি সবুজ দল $7$ ম্যাচে বা $6$ ম্যাচে বা $5$ ম্যাচে বা $4$ ম্যাচে সিরিজ জেতে। অর্থাৎ এখানের যেকোনো একটি হলেই হবে। তাই যোগ করতে হবে। সুতরাং সবুজ দলের যেকোনো ম্যাচে সিরিজ জয়ের সম্ভাবনা হবে,

\[ \frac{405}{4096} + \frac{405}{2048} + \frac{81}{256} + \frac{81}{256} = \frac{3807}{4096}\]
\end{solution}

\begin{problem}
ঢাকা শহরে জুন মাসের যেকোনো দিনে বৃষ্টি পড়ার সম্ভাবনা $\dfrac{1}{10}$। জুন মাসে সর্বোচ্চ $2$ দিন বৃষ্টি পড়ার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}

\begin{solution}
জুন মাসে $30$ দিন। জুন মাসে বরাবর $0$ দিন বা $1$ দিন বা $2$ দিন বৃষ্টি হওয়ার সম্ভাবনা হবে, 
%
\begin{align*}
&\binom{30}{0}\bigg(\frac{1}{10}\bigg)^{\!0}\bigg(\frac{9}{10}\bigg)^{\!30}+\binom{30}{1}\bigg(\frac{1}{10}\bigg)^{\!1}\bigg(\frac{9}{10}\bigg)^{\!29} \\
&+\binom{30}{2}\bigg(\frac{1}{10}\bigg)^{\!2}\bigg(\frac{9}{10}\bigg)^{\!28} \\
&=1\times 1\times \left(\frac{9}{10}\right)^{30}+\frac{30}{10}\left(\frac{9}{10}\right)^{29}+15\times 29\frac{1}{100}\left(\frac{9}{10}\right)^{28}\\
&\approx 0.411
\end{align*}
\end{solution}

\begin{problem}
আগামীকাল আমার একটি বিয়ের দাওয়াত আছে। বৃষ্টি পড়ুক আর না পড়ুক, বিয়ে তো হবেই। বৃষ্টি পড়লে আমার বিয়েতে যাওয়ার সম্ভাবনা $20\%$। বৃষ্টি না পড়লে আমার বিয়েতে যাওয়ার সম্ভাবনা $80\%$। আবহাওয়ার পূর্বাভাস বলেছে, আগামীকাল বৃষ্টি পড়ার সম্ভাবনা $40\%$। বিয়েতে আমার যাওয়ার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}

\begin{solution}
বৃষ্টি পড়বে এবং আমি বিয়েতে যাব তার সম্ভাবনা $(0.4)(0.2) = 0.08$। আবার, বৃষ্টি পড়বে না এবং আমি বিয়েতে যাব তার সম্ভাবনা $(0.6)(0.8) = 0.48$। সুতরাং বিয়েতে আমার যাওয়ার সম্ভাবনা $0.08 + 0.48 = 0.56 = 56\%$।
\end{solution}


\vspace{-1em}

\subsection{জ্যামিতিক সম্ভাবনা}

\begin{problem}
$CD$ রেখাংশের দৈর্ঘ্য $6$। $CD$ রেখাংশের ওপর ইচ্ছামতো একটি বিন্দু $P$ নেওয়া হলো। $P$ থেকে $C$-এর দূরত্ব, $P$ থেকে $D$-এর দুরত্বের বর্গের ছোট হওয়ার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}

\begin{solution}
এটিকেও সংখ্যারেখায় কল্পনা করো। তাহলে সম্ভাবনা হবে, 
\[ \frac{0 \leq x < 4 \text{ এর দৈর্ঘ্য}}{\overline{CD} \text{ এর দৈর্ঘ্য}} = \frac{4}{6} = \frac{2}{3} \]
\end{solution}

\vspace{-1em}

\begin{problem}
দুপুর 1টা থেকে দুপুর 3টার মধ্যে যেকোনো সময়ে আমার স্কুল থেকে একটি মেইল আসবে। আমি ঠিক করলাম আমি দুপুর 2টা থেকে 3টার মধ্যে যেকোনো একটি সময়ে মেইল চেক করব। আমি মেইল চেক করতে গেলে আমার স্কুলের মেইলটি পাব - তার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}

\begin{solution}
$x$ অক্ষে আমার মেইল আসার সময় এবং $y$ অক্ষে আমার মেইল চেক করার সময়। তাহলে, $1 \leq x \leq 3$ এবং $2 \leq y \leq 3$। আবার, $y \ge x$। 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.6\linewidth]{Fig_1.pdf}
\end{figure}

তাহলে সম্ভাবনা হবে, $\dfrac{\frac{3}{2}}{2}=\frac{3}{4}$
\end{solution}

\subsection{শর্তাধীন সম্ভাবনা}

\begin{problem}
মিথ্যারাজ্যের অধিবাসীরা $40\%$ সময় সত্য কথা বলে। এই রাজ্যের ৩ ভাগের ১ ভাগ অধিবাসীর ডান পায়ে $6$টি আঙুল আছে। তুমি এই রাজ্যের $4$ জন অধিবাসীকে জিজ্ঞেস করলে মিথ্যারাজ্যের রাজা ``রাজা ভূ"-এর ডান পায়ে $6$ টি আঙুল আছে কিনা। তারা কিন্তু সকলেই ``রাজা ভূ"-এর পা দেখেছে (কারণ রাজা সব সময় খালি পায়ে হাঁটে) এবং তারা উত্তর দিল ``হ্যাঁ"। ``রাজা ভূ"-এর ডান পায়ে $6$টি আঙুল থাকার সম্ভাবনা কত?
\end{problem}

\begin{solution}
ধরো, $A$ হলো রাজার ডান পায়ে $6$টি আঙুল থাকার ঘটনা এবং $B$ হলো $4$ জন অধিবাসীর রাজার পায়ে $6$ আঙুল আছে বলার ঘটনা। তাহলে, 

\[P(A|B) = P(A \cap B)/P(B) = (16/1875)/(178/1875) = 8/89 \]
\end{solution}

\section*{একটি ``ধারা"বাহিক গল্পের প্রবলেমের সমাধান}

\subsection{সমান্তর ধারা}

\begin{problem}
$k$-এর সকল মান নির্ণয় করো যেন $x^4 - (3k + 4)x^2 + k^2 = 0$ সমীকরণটির মূলগুলো সমান্তর অনুক্রম তৈরি করে।
\end{problem}

\begin{solution}
সমীকরণটির $4$টি মূলের মান $-\dfrac{6}{\sqrt{19}},-\dfrac{2}{\sqrt{19}},\dfrac{2}{\sqrt{19}},-\dfrac{6}{\sqrt{19}}$ এবং $k$-এর মান আসে $12$ এবং $-\dfrac{12}{19}$।
\end{solution}

\begin{problem}
চিত্রের $5 \times 5$ বর্গটির যে $21$টি ঘর খালি আছে তাতে ধনাত্মক পূর্ণসংখ্যা এমনভাবে বসানো সম্ভব যেন প্রতিটি সারি এবং প্রতিটি কলামের সংখ্যাগুলো সমান্তর অনুক্রম তৈরি করে। $\star$ চিহ্নিত ঘরটিতে কোন সংখ্যাটি বসবেই? $(AIME)$
		
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.4\linewidth]{Fig_6.pdf}
\end{figure}
\end{problem}

\begin{solution}
নিচের চিত্রটি দেখো:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=.6\linewidth]{Fig_2.pdf}
\end{figure}
\end{solution}

\begin{problem}
একটি সমান্তর ধারায় যেকোনো $r$ এবং $s$-এর জন্য ধারাটির প্রথম $r$টি পদের সমষ্টি এবং প্রথম $s$টি পদের সমষ্টির অনুপাত $r^2/s^2$। ৮ম পদ এবং ২৩তম পদের অনুপাত নির্ণয় করো। $(ARML)$
\end{problem}

\begin{solution}
একটু বীজগণিতের পর আসে $ (2a - d)(r - s)= 0$। ৮ম পদ এবং ২৩তম পদের অনুপাত হল $(15a)/(45a) = 1/3$
\end{solution}

\subsection{গুণোত্তর ধারা}

\begin{problem}
$x$-এর সকল মান নির্ণয় করো যেন, \[ x = 1-x+x^2 -x^3 +x^4 -x^5 + \cdots \]$(HMMT)$
\end{problem}

\begin{solution}
এখানে সাধারণ অনুপাত $-x$। তাহলে $-1<x<1$ হলে অসীম গুণোত্তর ধারাটির সমষ্টি হবে,

\[1-x+x^2 -x^3+x^4 -x^5 +\cdots = \frac{1}{1-(-x)} = \frac{1}{1+x}\]

সুতরাং,

\[x=\frac{1}{1+x}\]

এখান থেকে আসে, $x = \frac{-1+\!\sqrt{5}}{2}$
\end{solution}

\begin{problem}
একটি গুণোত্তর অনুক্রমের তিনটি ক্রমিক পদের সমষ্টি $39$ এবং তাদের বর্গের যোগফল $741$। পদ তিনটি নির্ণয় করো।
\end{problem}

\begin{solution}
গুণোত্তর অনুক্রমটির ক্রমিক পদ তিনটিকে $a,ar,ar^2$ ধরলে আসে, $a + ar + ar^2 = 39$ এবং $a^2 + a^2 r^2 + a^2 r^4 = 741$। সমীকরণ দুটি সমধান করলে আসে, $(r,a)=(5/2,4),(2/5,25)$। দুটি সমাধানেই প্রাপ্ত ক্রমিক পদ তিনটি হলো $4,10,25$। 
\end{solution}

\begin{problem}
$a$ এবং $b$ হল $11x^2 - 4x - 2 = 0$ সমীকরণের মূলদ্বয়। মান নির্ণয় করো: 
\[ (1 + a + a^2 + a^3 + \dotsb)(1 + b + b^2 + b^3 + \dotsb)\] (ARML)
\end{problem}

\begin{solution}
দ্বিঘাত সমীকরণ দিয়ে $x$-এর মান নির্ণয় করো। তারপর অসীম ধারার সমষ্টির সূত্র ব্যবহার করো। তাহলে, 

\[\frac{1}{1-a}\frac{1}{1-b}=\frac{1}{1-(a+b)+ab}=\frac{1}{1-\frac{4}{11} -\frac{2}{11}} = \frac{11}{5}\]
\end{solution}

